\subsection{Magnetfelder in Materie}
Materie, die von einem Magnetfeld erregt wird, geht mit diesem eine Wechselwirkung ein. Dieser Effekt wird Magnetisierung genannt und kann für bestimmte Stoffe proportional zum erregenden Magnetfeld beschrieben werden. Solche Stoffe werden linear genannt. Unter Einführung der magnetischen Erregung $\vec{H}_0 = \frac{\vec{B}_0}{\mu_0}$ und der Magnetisierung $\vec{M}$ lässt sich das resultierende Feld additiv beschreiben \cite[Kap. 3.5.2]{demtroeder06}:

\begin{align}
	\vec{B} &= \mu_0 \; (\vec{H}_0 + \vec{M}) \notag\\
			&= \mu_0 \; (\vec{H}_0 + \chi\vec{H}_0) \notag\\
			&= \mu_0 \,  \mu_r \; \vec{H}_0 \; ,
	\label{eq:b_in_matter}
\end{align}

da für lineare Stoffe gilt, dass die Magnetisierung $\vec{M}$ proportional zur magnetischen Erregung $\vec{H}_0$ ist. Die Proportionalitätskonstante wird die magnetische Suszeptibilität $\chi$ genannt. Um Gleichung \ref{eq:b_in_matter} umschreiben zu können, wird außerdem die relative Permeablilität $\mu_r$ eingeführt.

\subsection{Dia- und Paramagnetismus}

Auf Basis ihrer Magnetisierbarkeit, also der Größe der Suszeptibilität $\chi$, lassen sich verschiedene Stoffe kategorisieren. Stoffe mit Suszeptibilitäten $\chi < 0$ werden als diamagnetisch bezeichnet, Medien mit $\chi > 0$ werden paramagnetisch genannt.\\

Diamagnetismus ist ein Phänomen, dass in allen Stoffen auftritt. Es meint die leichte Magnetisierung von Stoffen aufgrund der Induktion magnetischer Dipole in den Atomen durch die Lorentzkraft auf die Elektronen. Die Richtung der Magnetisierung ist dabei nach der Lenz'schen Regel entgegengesetzt zur magnetischen Erregung. Für die auf das diamagnetische Volumen $V$ mit Suszeptibilität $\chi$ im $\vec{B}_0$-Feld wirkende Kraft gilt \cite[Kap. 3.5.3]{demtroeder06}:

\begin{equation}
	\vec{F} = \vec{M} \cdot V \cdot \nabla \vec{B}_0 = \frac{\chi}{\mu_0} \cdot V \cdot \vec{B}_0 \nabla \vec{B}_0
	\label{eq:para_force}
\end{equation}

Paramagnetismus tritt in Stoffen auf, die permanente magnetische Dipole besitzen, die allerdings zufällig ausgerichtet sind, sodass sich das Feld im nicht erregten Zustand insgesamt ausgleicht. Eine magnetische Erregung löst dann eine Ausrichtung der Dipole entlang der Feldlinien aus, die das Medium in Richtung des Feldes magnetisiert. Die Suszeptibilität ist dabei auch abhängig von der Temperatur und wird vom Curie-Gesetz beschrieben. Nach diesem gilt mit der Temperatur $T$ und der Curie-Konstante $C$:

\begin{equation*}
	\chi = \frac{C}{T}
\end{equation*}